# Git 的 4 个阶段的撤销更改

![img](http://wx1.sinaimg.cn/mw690/63918611gy1fltan48ktfj21hm12y7f5.jpg)

虽然`git`诞生距今已有`12`年之久，网上各种关于`git`的介绍文章数不胜数，但是依然有很多人（包括我自己在内）对于它的功能不能完全掌握。以下的介绍只是基于我个人对于`git`的理解，并且可能生编硬造了一些不完全符合`git`说法的词语。目的只是为了让`git`通俗化，使初学者也能大概了解如何快速上手`git`。同时，下面所有讨论，我们都假设只使用一个分支，也就是主分支`master`的情况，虽然这种作法并不符合`git`规范，但是现实情况中绝大部分用户是直接在`master`分支上进行工作的，所以在这里我们不去引入更加复杂的各种分支的情况，也不涉及标签`tag`的操作，只讲在最简单的主分支上如何回退。

# 基本概念

## 3个步骤

![img](http://wx2.sinaimg.cn/mw690/63918611gy1fltan4vu1cj20m80463yo.jpg)

正常情况下，我们的工作流就是`3`个步骤，对应上图中的`3`个箭头线：

| 123  | git add .git commit -m "comment"git push |
| ---- | ---------------------------------------- |
|      |                                          |

1. `git add .`把所有文件放入`暂存区`；
2. `git commit`把所有文件从`暂存区`提交进`本地仓库`；
3. `git push`把所有文件从`本地仓库`推送进`远程仓库`。

## 4个区

`git`之所以令人费解，主要是它相比于`svn`等等传统的版本管理工具，多引入了一个**暂存区**(`Stage`)的概念，就因为多了这一个概念，而使很多人疑惑。其实，在初学者来说，每个区具体怎么工作的，我们完全不需要关心，而只要知道有这么`4`个区就够了：

- 工作区(`Working Area`)
- 暂存区(`Stage`)
- 本地仓库(`Local Repository`)
- 远程仓库(`Remote Repository`)

## 5种状态

以上`4`个区，进入每一个区成功之后会产生一个状态，再加上最初始的一个状态，一共是`5`种状态。以下我们把这`5`种状态分别命名为：

- 未修改(`Origin`)
- 已修改(`Modified`)
- 已暂存(`Staged`)
- 已提交(`Committed`)
- 已推送(`Pushed`)

# 检查修改

了解了基本概念之后，我们来谈一谈犯错误之后如何撤销的问题。首先，我们要了解如何检查这`3`个步骤当中每一个步骤修改了什么，然后才好判断有没有修改成功。检查修改的二级命令都相同，都是`diff`，只是参数有所不同。

## 已修改，未暂存

| 1    | git diff |
| ---- | -------- |
|      |          |

首先，我们来看一下，如果我们只是简单地在浏览器里保存了一下文件，但是还没有做`git add .`之前，我们如何检查有哪些修改。我们先随便拿一个文件来做一下实验：

![img](http://wx2.sinaimg.cn/mw690/63918611gy1fltan5a4xuj20fi07z3zc.jpg)

我们在文件开头的第`2`行胡乱加了`4`个数字`1234`，存盘，这时文件进入了`已修改`状态，但是还没有进入`暂存区`，我们运行`git diff`，结果如下：

| 12345678910 | diff --git a/index.md b/index.mdindex 73ff1ba..1066758 100644--- a/index.md+++ b/index.md<a href='http://www.jobbole.com/members/li754132448'>@@</a> -1,5 +1,5 <a href='http://www.jobbole.com/members/li754132448'>@@</a> ----layout: main+1234layout: main color: black --- |
| ----------- | ------------------------------------------------------------ |
|             |                                                              |

`git diff`的结果告诉我们哪些文件已经做了哪些修改。

## 已暂存，未提交

| 1    | git diff --cached |
| ---- | ----------------- |
|      |                   |

现在我们把修改放入`暂存区`看一下。先执行`git add .`，然后执行`git diff`，你会发现没有任何结果：

![img](http://wx2.sinaimg.cn/mw690/63918611gy1fltan5m82pj20ag01rt8l.jpg)

这说明`git diff`这个命令只检查我们的`工作区`和`暂存区`之间的差异，如果我们想看到`暂存区`和`本地仓库`之间的差异，就需要加一个参数`git diff --cached`：

| 12345678910 | diff --git a/index.md b/index.mdindex 73ff1ba..1066758 100644--- a/index.md+++ b/index.md<a href='http://www.jobbole.com/members/li754132448'>@@</a> -1,5 +1,5 <a href='http://www.jobbole.com/members/li754132448'>@@</a> ----layout: main+1234layout: main color: black --- |
| ----------- | ------------------------------------------------------------ |
|             |                                                              |

这时候我们看到的差异是`暂存区`和`本地仓库`之间的差异。

## 已提交，未推送

| 1    | git diff master origin/master |
| ---- | ----------------------------- |
|      |                               |

现在，我们把修改从`暂存区`提交到`本地仓库`，再看一下差异。先执行`git commit`，然后再执行`git diff --cached`，没有差异，执行`git diff master origin/master`，可以看到差异：

![img](http://wx1.sinaimg.cn/mw690/63918611gy1fltan637jhj20en076aas.jpg)

在这里，`master`就是你的`本地仓库`，而`origin/master`就是你的`远程仓库`，`master`是主分支的意思，因为我们都在主分支上工作，所以这里两边都是`master`，而`origin`就代表远程。

# 撤销修改

了解清楚如何检查各种修改之后，我们开始尝试各种撤销操作。

## 已修改，未暂存

如果我们只是在编辑器里修改了文件，但还没有执行`git add .`，这时候我们的文件还在`工作区`，并没有进入`暂存区`，我们可以用：

| 1    | git checkout . |
| ---- | -------------- |
|      |                |

或者

| 1    | git reset --hard |
| ---- | ---------------- |
|      |                  |

来进行撤销操作。

![img](http://wx4.sinaimg.cn/mw690/63918611gy1fltan6hur7j20c9075jrr.jpg)

可以看到，在执行完`git checkout .`之后，修改已被撤销，`git diff`没有任何内容了。

> **一对反义词** `git add .`的反义词是`git checkout .`。做完修改之后，如果你想向前走一步，让修改进入`暂存区`，就执行`git add .`，如果你想向后退一步，撤销刚才的修改，就执行`git checkout .`。

## 已暂存，未提交

你已经执行了`git add .`，但还没有执行`git commit -m "comment"`。这时候你意识到了错误，想要撤销，你可以执行：

| 12   | git resetgit checkout . |
| ---- | ----------------------- |
|      |                         |

或者

| 1    | git reset --hard |
| ---- | ---------------- |
|      |                  |

`git reset`只是把修改退回到了`git add .`之前的状态，也就是说文件本身还处于`已修改未暂存`状态，你如果想退回`未修改`状态，还需要执行`git checkout .`。

或许你已经注意到了，以上两个步骤都可以用同一个命令`git reset --hard`来完成。是的，就是这个强大的命令，可以一步到位地把你的修改完全恢复到`未修改`的状态。

## 已提交，未推送

你的手太快，你既执行了`git add .`，又执行了`git commit`，这时候你的代码已经进入了你的`本地仓库`，然而你后悔了，怎么办？不要着急，还有办法。

| 1    | git reset --hard origin/master |
| ---- | ------------------------------ |
|      |                                |

还是这个`git reset --hard`命令，只不过这次多了一个参数`origin/master`，正如我们上面讲过的，`origin/master`代表`远程仓库`，既然你已经污染了你的`本地仓库`，那么就从`远程仓库`把代码取回来吧。

## 已推送

很不幸，你的手实在是太快了，你既`git add`了，又`git commit`了，并且还`git push`了，这时你的代码已经进入`远程仓库`。如果你想恢复的话，还好，由于你的`本地仓库`和`远程仓库`是等价的，你只需要先恢复`本地仓库`，再强制`push`到`远程仓库`就好了：

| 12   | git reset --hard HEAD^git push -f |
| ---- | --------------------------------- |
|      |                                   |

![img](http://wx2.sinaimg.cn/mw690/63918611gy1fltan6vs0lj20di04d0td.jpg)

# 总结

以上`4`种状态的撤销我们都用到了同一个命令`git reset --hard`，前`2`种状态的用法甚至完全一样，所以只要掌握了`git reset --hard`这个命令的用法，从此你再也不用担心提交错误了。